\input{../input/main.tex}

\begin{document}

\large

\lesson{1}

\task{
	Найдите сопротивление $R$ цепи, показанной на рисунке. Сопротивление каждого резистора $R_0$, сопротивлением
    соединительных проводов можно пренебречь.
}
\begin{center}
	\begin{circuitikz}
		\draw[thick] (-0.5, 0) -- (0, 0) to[generic] (2, 0) to[generic] (4, 0) to[generic] (6,0) -- (6.5,0);
	    \draw[thick] (0.2, 0) -- (0.2, -1) to[generic] (4.2, -1) -- (4.2, 0);
		\draw[thick] (2.1, 0) -- (2.1, 1) -- (5.8, 1) -- (5.8, 0);
	\end{circuitikz}
\end{center}


\taskpic{
	К точкам $A$ и $B$ подводят напряжение $U$. Определите сопротивление цепи и силу тока в проводнике $CD$.
}{
	\begin{circuitikz}
		\draw[thick] (0, 2) to[generic, l_ = $R$] (2, 2);
		\draw[thick] (0, 0) node[anchor = east] {$A$} to [generic, l_ = $R$] (2, 0);
	    \draw[thick] (0, 0) to[generic, l_ = $R$] (0, 2);
    	\draw[thick] (2, 0) to[generic, l_ = $R$] (2, 2);
		\draw[thick] (0, 2) node[anchor = east] {$C$} -- (2, 0) node[anchor = west] {$D$};
	    \draw[thick] (0, 4) to[generic, l_ = $R$] (2, 4);
    	\draw[thick] (0, 2) to[generic, l_ = $R$] (0, 4);
	    \draw[thick] (2, 2) to[generic, l_ = $R$] (2, 4) node[anchor = west] {$B$};
	    \draw[thick] (0, 4) -- (2, 2);
	\end{circuitikz}
}

\task{
	Найдите сопротивление $R$ проволочного тетраэдра, включенного в цепь двумя вершинами. Сопротивление каждого ребра равно
    $R$.
}

\task{
	Найдите сопротивление проволочного октаэдра между противоположными вершинами. Сопротивление каждого ребра равно $R$.
}

\taskpic{
	Найдите сопротивление проволочного куба между точками $A_1$ и $C$. Сопротивление каждого ребра равно $R$.
}{
	\begin{tikzpicture}[scale = 0.55, thick]
		\draw (0, 0) node[left] {$A_1$} -- (3, 0) node[right] {$D_1$} -- (3, 3) node[right] {$D$} -- (0,3) node[left] {$A$}
	        -- (0, 0);
        \draw (1.5, 1.5) node[left] {$B_1$} -- (4.5, 1.5) node[right] {$C_1$} -- (4.5, 4.5) node[right] {$C$} -- (1.5, 4.5)
	        node[left] {$B$} -- (1.5, 1.5);
    	\draw (0, 0) -- (1.5, 1.5) (0, 3) -- (1.5, 4.5) (3, 0) -- (4.5, 1.5) (3, 3) -- (4.5, 4.5);
	\end{tikzpicture}
}


\lesson{2}


\taskpic{
	Найдите сопротивление проволочного куба между точками $A$ и $A_1$. Сопротивление каждого ребра равно $R$.
}{
	\begin{tikzpicture}[scale = 0.55, thick]
		\draw (0, 0) node[left] {$A_1$} -- (3, 0) node[right] {$D_1$} -- (3, 3) node[right] {$D$} -- (0,3) node[left] {$A$}
	        -- (0, 0);
    	\draw (1.5, 1.5) node[left] {$B_1$} -- (4.5, 1.5) node[right] {$C_1$} -- (4.5, 4.5) node[right] {$C$} -- (1.5, 4.5)
	        node[left] {$B$} -- (1.5, 1.5);
		\draw[thick] (0, 0) -- (1.5, 1.5) (0, 3) -- (1.5, 4.5) (3, 0) -- (4.5, 1.5) (3, 3) -- (4.5, 4.5);
	\end{tikzpicture}
}

\task{
	Найдите сопротивление $R$ цепи, показанной на рисунке. Сопротивление каждого резистора $R_0$, сопротивлением
    соединительных проводов можно пренебречь.
}  
\begin{center}
	\begin{circuitikz}
		\draw[thick] (-0.5, 0) -- (0, 0) to[generic] (2, 0) to[generic] (4, 0) to[generic] (6, 0) -- (6.5, 0);
        \draw[thick] (0.2, 0) -- (0.2, -1) to[generic] (4.2, -1) -- (4.2, 0);
		\draw[thick] (2.1, 0) -- (2.1, 1) to[generic] (5.8, 1) -- (5.8, 0);
	\end{circuitikz}
\end{center}

\taskpic{
	Найдите сопротивление $R$ цепи между точками $A$ и $B$, если сопротивление каждого звена $R$.
}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[thick] (2, 2) node[right] {$A$} -- (3, 0) -- (2, -2) node[right] {$B$} -- (1, 0) -- (2, 2);
	    \draw[thick, xshift = -0.33cm, yshift = -0.66cm] (2, 2) -- (3, 0);
    	\draw[thick, xshift = -0.66cm, yshift = -1.32cm] (2, 2) -- (3, 0);
	    \draw[thick, xshift = 0.33cm, yshift = -0.66cm] (1, 0) -- (2, 2);
    	\draw[thick, xshift = 0.66cm, yshift = -1.32cm] (1, 0) -- (2, 2);
	\end{tikzpicture}
}

\task{
	Определите сопротивление несбалансированного моста при помощи метода узловых потенциалов.
}

\begin{center}
	\begin{circuitikz}[scale = 1.2, thick]
		\draw (0, 1) -- (0.5, 1) -- (0.5, 0) to[generic, l_ = $R$] (2.5, 0) to[generic, l_ = $2R$] (4.5, 0) -- (4.5, 1) --
	        (5, 1);
    	\draw (0.5, 1) -- (0.5, 2) to [generic, l_ = $2R$] (2.5, 2) to[generic, l_ = $R$] (4.5, 2) -- (4.5, 1);
	    \draw (2.5, 0) to[generic, l_ = $R$] (2.5, 2);
	\end{circuitikz}
\end{center}


\lesson{3}

\task{
	По горизонтальной шероховатой поверхности в направлении оси $x$ движется брусок. Масса бруска $m$, скорость в начальный
    момент времени $x = 0$ $v_0$, коэффициент трения о поверхность $\mu$. К бруску прикладывают силу $F(t) = \alpha t$,
    направленную противоположно оси $x$. Постройте график зависимости проекции на ось $x$ силы трения, действующей на брусок,
    от времени.
}

\taskpic{
	Катушку с нитками тянут за нитку с постоянной горизонтальной скоростью $v$. Катушка тянется с постоянной скоростью без
    проскальзывания. Определите угловую скорость вражения катушки.
}{
	\begin{tikzpicture}[thick]
    	\draw (0, 0) circle (1.2cm);
		\draw (0, 0) circle (1.6cm);
		\draw[->, rotate = 45] (0, 0) -- (-1.2, 0) node[right] {$r_1$};
		\draw[->, rotate = -45] (0, 0) -- (-1.6, 0) node[above] {$r_2$};
		\draw[ ->] (0, 1.2) -- (2, 1.2) node[right] {$\vec{v}$};
		\draw[interface] (2, -1.6) -- (-2, -1.6);
	\end{tikzpicture}
}

\task{
	Галилей исследует падение шаров с пизанской башни высотой $H$. У него есть два шара массами $m$ и $2m$. Учёный отпускает
    их один за другим через некоторый интервал времени. Начальная скорость шаров равна нулю. Соударения шаров с землей и друг
    с другом абсолютно упругие, шары двигаются по одной прямой. На какую максимальную высоту может подлететь лёгкий шар в
    результате одного столкновения с тяжелым? Сопротивлением воздуха пренебречь.
}


\lesson{4}


\task{
	Определите сопротивление бесконечных цепей.
}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\subfloat{
		\begin{circuitikz}[thick]
			\draw (0, 0) to[generic, l_ = $R$] (2, 0) to[generic, l_ = $R$] (4, 0);
			\draw[thick, dashed] (4,0) -- (5,0);
			\draw[thick] (2, 0) to[generic, l_ = $R$] (2, -2);
			\draw[thick] (4, 0) to[generic, l_ = $R$] (4, -2);
			\draw[thick] (0, -2) -- (4, -2);
			\draw[thick, dashed] (4, -2) -- (5, -2);
		\end{circuitikz}
	}
	\hspace{5cm}

	\subfloat{
		\begin{circuitikz}[thick]
			\draw (0, 2) to[generic, l_ = $R$] (2, 2) to[generic, l_ = $2R$] (4, 2) to[generic, l_ = $4R$] (6, 2)
            	to[generic, l_ = $8R$] (8, 2) -- (8.5, 2);
			\draw (0, 0) -- (8.5, 0);
			\draw[dashed] (8.5, 0) -- (9, 0);
			\draw[dashed] (8.5, 2) -- (9, 2);
			\draw (2, 0) to[generic, l_ = $R$] (2, 2);
			\draw (4, 0) to[generic, l_ = $2R$] (4, 2);
			\draw (6, 0) to[generic, l_ = $4R$] (6, 2);
			\draw (8, 0) to[generic, l_ = $8R$] (8, 2);
		\end{circuitikz}
	}
	\hspace{1.5cm}
	\subfloat{
		\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, thick]
			\node[contact, info' = {A}] (A) at (0, 2) {};
			\node[contact, info = {B}] (B) at (0, -2) {};
			\draw (0, 2) to[generic, l_ = $R$] (2, 2) to[generic, l_ = $R / 2$] (4, 2) to[generic, l_ = $R / 4$] (6, 2)
	            to[generic, l_ = $R / 8$] (8, 2) -- (8.5, 2);
    		\draw (2, 0) -- (8.5, 0);
			\draw[dashed] (8.5, 0) -- (9, 0);
			\draw (0, -2) -- (8.5, -2);
			\draw[dashed] (8.5, -2) -- (9, -2);
			\draw[dashed] (8.5, 2) -- (9, 2);
			\draw (2, 0) to[generic, l_ = $R$] (2, 2);
			\draw (4, 0) to[generic, l_ = $R / 2$] (4, 2);
			\draw (6, 0) to[generic, l_ = $R / 4$] (6, 2);
			\draw (8, 0) to[generic, l_ = $R / 8$] (8, 2);
			\draw (2, 0) to[generic, l_ = $R$] (2, -2);
			\draw (4, 0) to[generic, l_ = $2 R$] (4, -2);
			\draw (6, 0) to[generic, l_ = $4 R$] (6, -2);
			\draw (8, 0) to[generic, l_ = $8 R$] (8, -2);
		\end{tikzpicture}
	}
\end{figure}

\task{
	Если в бесконечной схеме, состоящей из квадратных ячеек, через один узел $A$ подводят ток $I$, а через соседний узел $B$
    отводят ток $I$, то какой ток идет по сопротивлению, соединяющему узлы $A$ и $B$? Каково эквивалентное сопротивление цепи
    между этими двумя узлами, если сопротивление стороны ячейки $r$?
}


\lesson{5}

\task{
	Однородная палочка массой $m$ прикреплена к столу при помощи шарнира за один из своих концов. На другой концец палочку
    мальчик кидает кусок пластилина со скоростью $v$ и массой $M$ так, что вектор скорости перпендикулярен палочке. Найдите
    угловую скорость палочки после соударения.
}

\task{
	По массивной подвешенной однородной леске скользит без трения легкая бусинка. В начальный момент бусинка покоится вблизи
    точки подвеса. Прогиб лески равен $h$, длина $L$, угол лески к горизонту в точке крепления $\alpha$. Найдите ускорение
    бусинки в нижней точке. Ускорение свободного падения $g$, деформацией лески под действием бусинки можно пренебречь.
}
% Город 10. 2006


\task{
	Экспериментатор Вася исследует скорость таяния снега. При температуре $0$ C в сильный снегопад он кладет большой плоский
    нагреватель на землю и записывает, с какой скоростью меняется высота сугроба на нагревателе. Нагреватель рассчитан на $4$
    возможные мощности $P_1 = 0.25$ Вт, $P_2 = 0.5$ Вт $P_3 = 1$ Вт и $P_4 = 2$ Вт. Из-за небрежности Вася записывает только
    абсолютное значение скорости, без указания опускался или поднимался уровень снега. Его данные для соответствующий
    мощностей нагревателя: $v_1 = 2.25$ мм/с, $v_2 = 1$ мм/с, $v_3 = 1.5$ мм/с. Помогите Васе найти $v_4$. Определите также
    скорость выпадения снега на нагреватель в кг/с, если удельная теплота плавления льда $\lambda = 3.35 \cdot 10^5$
    Дж/кг. Нагреватель установлен так, что растявший снег сразу стекает с него. Потерями тепла пренебречь.
}



\lesson{(доп. задачи)}


\task{
	Источник с ЭДС $\mathcal{E}$ и внутренним сопротивлением $r$ подключен к нагрузочному резистору, сила тока в цепи равна
    $I$. Определите мощность, выделяющуюся на нагрузке. Постройте график зависимости этой мощности от $I$. Определите
    максимальное значение мощности и сопротивление нагрузки, при котором оно достигается.
}

\task{
	Два источника, имеющие ЭДС $\mathcal{E}_1$ и $\mathcal{E}_2$ и внутренние сопротивления $r_1$ и $r_2$ соответственно,
    соединены параллельно. Определите ЭДС и внутреннее сопротивление эквивалентного источника.
}


\task{
	Имеется $n$ клемм, каждая пара клемм соединена между собой сопротивлением $1$ Ом. Найдите сопротивление цепи между двумя
    клеммами.
}

\taskpic{
	В прямоугольной бесконечной сетке, составленной из резисторов сопротивлением $r$, сопротивление между точками $A$ и $B$
    равно $R$. Определите сопротивление между точками $A$ и $C$.
}{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, scale = 0.8]
		\draw (-1, 0) to (4, 0);
	    \draw (-1, 1) to (4, 1);
    	\draw (-1, 2) to (4, 2);
	    \draw (-1, 3) to (4, 3);
    	\draw (0, -1) to (0, 4);
	    \draw (1, -1) to (1, 4);
    	\draw (2, -1) to (2, 4);
	    \draw (3, -1) to (3, 4);
    	\node[contact, info' = {A}] (A) at (0, 1) {};
	    \node[contact, info = {B}] (B) at (1, 2) {};
    	\node[contact, info' = {C}] (C) at (2, 1) {};
	\end{tikzpicture}
}


\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
